---
authors: Frédéric Junier et Mireille Coilhac
title: "Modularité - API"
---

## 1. Qu'est qu'une API ?⚓︎

Une API (en anglais « Application programming interface ») est une interface de programmation d’application. Elle est destinée à être utilisée par des programmes. Le principe de ce type d’interface est le même que celui des UI (« User Interface ») ou des GUI (« Graphical User Interface ») destinées elles à un utilisateur humain.

Composée de constantes, de fonctions, de classes, elle sert de lien entre un programme et les programmes qui vont l’utiliser. Elle peut être proposée par un service web avec une documentation décrivant l’utilisation qui permettra la communication et l’échange des données. Il existe, par exemple, plusieurs API de géolocalisation qui peuvent être intégrées à des programmes. Une API est très souvent proposée par une bibliothèque logicielle composée de fonctions destinées à être utilisées dans divers programmes.

Le principe de base est que le fonctionnement interne n’a pas besoin d’être connu du programme utilisateur. Cela nécessite une documentation fournie décrivant précisément son l’utilisation. Ainsi, lors de l’élaboration d’un logiciel il est possible d’utiliser des parties d’autres logiciels, sans connaître leur fonctionnement interne, si l’on sait comment faire interagir ces différentes parties. Par exemple, pour utiliser une fonction il suffit de connaître sa spécification, c’est à dire son nom, les types de ses paramètres et de la valeur qu’elle retourne et sa documentation. Dans tous les cas, l’utilisateur, un programme ou un humain, se contente de fournir les données demandées et obtient le résultat du traitement.

On s'intéresse ici à la Base Adresse Nationale qui est une API gratuite du gouvernement français permettant d'obtenir un certain nombre d'informations à partir d'une adresse postale.
## 2. Interrogation de l'API⚓︎

On souhaite, grâce à l'API, obtenir des informations sur l'adresse postale de l'institution Ste Marie. Pour interroger l'API, il suffit d'envoyer une requête GET à l'URL https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=54-rue-de-l-eglise&postcode=59134.

On remarque que l'adresse postale sur laquelle on souhaite interroger l'API est indiquée dans l'URL. La réponse renvoyée par l'API est la suivante :

```python
{"type": "FeatureCollection", "version": "draft", "features": [{"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.919014, 50.603896]}, "properties": {"label": "Rue de l\u2019Eglise 59134 Beaucamps-Ligny", "score": 0.7158977005347593, "id": "59056_0060", "name": "Rue de l\u2019Eglise", "postcode": "59134", "citycode": "59056", "x": 694257.21, "y": 7056318.52, "city": "Beaucamps-Ligny", "context": "59, Nord, Hauts-de-France", "type": "street", "importance": 0.46311}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.864853, 50.571784]}, "properties": {"label": "Rue de l\u2019Eglise 59134 Wicres", "score": 0.712733155080214, "id": "59658_0020", "name": "Rue de l\u2019Eglise", "postcode": "59134", "citycode": "59658", "x": 690410.49, "y": 7052745.79, "city": "Wicres", "context": "59, Nord, Hauts-de-France", "type": "street", "importance": 0.4283}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.884764, 50.614966]}, "properties": {"label": "Rue de l\u2019Eglise 59134 Le Maisnil", "score": 0.7101831550802139, "id": "59371_0060", "name": "Rue de l\u2019Eglise", "postcode": "59134", "citycode": "59371", "x": 691830.32, "y": 7057555.01, "city": "Le Maisnil", "context": "59, Nord, Hauts-de-France", "type": "street", "importance": 0.40025}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.86755, 50.570217]}, "properties": {"label": "Rue de l\u2019Eglise et Bas Champ 59134 Wicres", "score": 0.41261, "id": "59658_gy8iak", "name": "Rue de l\u2019Eglise et Bas Champ", "postcode": "59134", "citycode": "59658", "x": 690601.57, "y": 7052570.87, "city": "Wicres", "context": "59, Nord, Hauts-de-France", "type": "street", "importance": 0.33871}}, {"type": "Feature", "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [2.86596, 50.572264]}, "properties": {"label": "Chemin Pieton Rues (l\u2019Eglise - Viguier) 59134 Wicres", "score": 0.2762463636363636, "id": "59658_k3ui6a", "name": "Chemin Pieton Rues (l\u2019Eglise - Viguier)", "postcode": "59134", "citycode": "59658", "x": 690489.13, "y": 7052799.13, "city": "Wicres", "context": "59, Nord, Hauts-de-France", "type": "street", "importance": 0.33871}}], "attribution": "BAN", "licence": "ETALAB-2.0", "query": "54-rue-de-l-eglise", "filters": {"postcode": "59134"}, "limit": 5}
```

La réponse reçue est au format JSON (JavaScript Object Notation). La signification des champs de la réponse est donnée dans la documentation de l'API.

L'interrogation de l'API peut être réalisée grâce au code Python ci-dessous. Lors de son exécution, la réponse renvoyée par l'API est stockée dans la variable reponse.
```python
import requests
url = "https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=54-rue-de-l-eglise&postcode=59134"
reponse = requests.get(url)
reponse = reponse.json()
```

- La fonction get du module requests permet d'envoyer une requête GET à l'URL spécifiée et ensuite de récupérer la réponse. - La commande reponse.json() extrait de la réponse les données encodées dans le format JSON, qui est un format de données textuelles que l'on peut traiter comme s'il s'agissait d'un dictionnaire Python.

## 3. Traitement de la réponse renvoyée par l'API⚓︎

Il est possible de définir une fonction qui interroge l'API à partir d'une adresse postale au choix, passée en paramètre.

Première façon : récupérer l'ensemble des données

La fonction interroger_API_BAN prend en arguments adresse (une chaîne de caractères) et code_postal (entier ou chaîne de caractères) et renvoie reponse qui est un dictionnaire contenant toutes les données renvoyées par l'API.

def interroger_API_BAN(adresse, code_postal):
    url = f"https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q={adresse}&postcode={code_postal}"
    reponse = requests.get(url)
    reponse = reponse.json()
    return reponse

Remarques : Penser à importer le module requests ! L'utilisation d'une f-string pour l'écriture de l'URL permet d'y intégrer simplement et lisiblement les paramètres d'entrée de la fonction. Et ici, la fonction renvoie l'ensemble des données récupérées via l'API. La plupart du temps, on souhaite néanmoins isoler les données qui nous intéressent et elles seules.

Deuxième façon : renvoyer uniquement des données qui nous intéressent

La fonction interroger_API_BAN prend toujours en arguments adresse (une chaîne de caractères) et code_postal (entier ou chaîne de caractères) et renvoie un couple (lat, long) (tuple) des coordonnées géographiques.

```python
def interroger_API_BAN(adresse, code_postal):
url = f"https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q={adresse}&postcode={code_postal}"
reponse = requests.get(url)
reponse = reponse.json()
coord = reponse['features'][0]['geometry']['coordinates']
long = coord[0]
lat = coord[1]
return (lat, long)
```

Remarques : Une fois la réponse de l'API transformée en dictionnaire, il suffit de naviguer pour récupérer les données qui nous intéressent, comme par exemple les coordonnées géographiques de l'adresse passée en paramètre.

    reponse est un dictionnaire possédant huit clés : 'type', 'version', 'features', 'attribution', 'licence', 'query', 'filters' et 'limit'.
    reponse['features'] est un tableau contenant un ou plusieurs éléments de type dictionnaire : chaque dictionnaire correspond à une adresse potentielle, la première (indice 0) étant la plus susceptible de correspondre à notre demande.
    reponse['features'][0] est un dictionnaire possédant trois clés : 'type', 'geometry' et 'properties'.
    reponse['features'][0]['geometry'] est un dictionnaire possédant deux clés : 'type' et 'coordinates'.
    reponse['features'][0]['geometry']['coordinates'] est un tableau contenant deux éléments de type flottant : la longitude (indice 0) et la latitude (indice 1) du lieu.

Ce que vous savez maintenant

    Envoyer une requête à une API avec le module requests.
    Sélectionner des informations dans la réponse renvoyée par une API.
    Consulter la documentation d'une API.

4. À vous de faire⚓︎
4.1 Astéroïdes à surveiller⚓︎

Near Earth Object Web Service (NEOWS) est une API par l'intermédiaire de laquelle la NASA met à disposition des données sur les astéroïdes passant à proximité de la Terre.

Contrairement à l'API Base Adresse Nationale, l'utilisation de cette API nécessite de disposer d'une clé d'API, qui permet d'identifier le programme consommateur et éventuellement de limiter le nombre de requêtes autorisées.

La clé de démonstration DEMO_KEY est fournie par la NASA pour tester l'API. Le nombre de requêtes est néanmoins limité à 30 par heure et par adresse IP et à 50 par jour et par adresse IP. Vous pouvez vous inscrire ici pour obtenir une clé gratuite personnelle.

Notebook : ex_asteroides.ipynb